\section{Introdução} 
\label{sec:introducao}


A computação, em geral, tem baseado o seu desenvolvimento numa relação muito forte com o progresso tecnológico. Isto é, à medida que a tecnologia computacional se moderniza, novos conceitos e novas maneiras de se processar informações são criados, sempre buscando o aperfeiçoamento do processo computacional.

Ao longo do tempo dois avanços tecnológicos mudaram os sistemas informatizados. Um dos avanços foi o desenvolvimento do Microprocessador, que levaria ao desenvolvimento dos Computadores Pessoais e o outro foi o desenvolvimento das Redes de Computadores, que permitiriam que centenas de máquinas fossem conectadas possibilitando a transferência de dados entre usuários. 

Esta combinação de fatores levou ao desenvolvimento de uma nova forma de organização dos sistemas computacionais, baseada na interconexão de vários computadores, não necessariamente homogêneos através de uma rede de computadores, o que conhecemos como \textit{Sistemas Distribuídos}.

Um sistema distribuído, de acordo com ~\cite{Guedes}, é aquele que é definido como um conjunto de unidades de processamento independentes, que através da troca de comunicação e gerenciamento de sincronização pode processar uma aplicação em diferentes localidades em sistemas com características próprias, dando a impressão ao usuário que toda a aplicação é gerenciada por um sistema único. 

Entre as diversas características necessárias de um sistema distribuído está a \textbf{Flexibilidade}, pois de nada adianta possuir um sistema distribuído que seja imutável. É necessário que seja possível adaptar novos recursos e alterar o projeto atual, sem perder integridade, desempenho e segurança para o processamento atual.

Com base nisso e nos estudos realizados até o momento, queremos através desse artigo destacar os principais conceitos sobre a flexibilidade de sistemas distribuídos, bem como suas principais características, vantagens e desvantagens.

%\textit{ texto em itálico}
%\textbf{ texto em negrito}
